\hesection{הקדמה}

הספר הזה נולד מהאח התאום שלו, „אוֹקַלִינָה”, ספר ללימוד נגינה בכלי־נשיפה קטן בשם „אוקרינה”. האופי של צורת הכתיבה באוקלינה הוא בדיוק כמו כאן: ריבועים שמסמנים צלילים (שם, בתוך הריבוע מופיע ציור סכימטי של אוקרינה וסימון של החורים אותם צריך לסתום) וריבועים שמסמנים המשכה של צליל קודם או הפסקה שלו, ולכל אחד מהם משך זהה. מתישהו, אחרי שהספר יצא במהדורה הראשונה שלו, הבנתי שאפשר לנצל את העובדה שהוא מופק באופן ממוחשב, ולשנות את הפקודות שמפיקות ציורים לפקודות שמפיקות צבעים, וכך להפיק באופן אוטומטי ספר לנגינה בכלי־מקלדת עם אותן המנגינות, אם מסמנים את הקלידים השונים במדבקות צבעוניות. מהרעיון לביצוע המרחק היה בעיקר טכני, ולא ארוך, והרי התוצאה לפניכם: \hl{מֶלוֹדִיקַל}. העובדה שהספר הזה מוגבל למנעד של אוקטבה~+ טרצה גדולה (מדו עד מי באוקטבה מעליו) נובעת ממגבלת המנעד של אוקרינה בת שישה חורים.

את המנגינות בחרתי לפי \hl{קריטריון} אישי ופשוט: מנגינות שאני ו/או הילדים שלי אוהבים.

החלוקה ל\hl{קטגוריות} השונות כללית מאוד, ונועדה רק להוות עזר להתמצאות ולא סיווג שיטתי.



\hesection{מה זה טבלטורה ואיך קוראים אותה?}

אנחנו רגילים לכתיבה של מוזיקה על־גבי חַמְשָׁה, כאשר גובה הצליל מסומן על־ידי גובה התו על־גבי החמשה ואורכו מסומן על־ידי צורת התו. הצורת הכתיבה הזאת מתאימה לכלים רבים (כלומר, היא לא ספציפית לכלי מסויים) ויש לה יתרונות תיאורטיים ופרקטיים. ב\hl{טבלטורה}, לעומת זאת, מה שמסומן הוא לא הגובה של הצליל, אלא אופן ההפקה שלו על כלי מסויים, מה שהופך אותה לנגישה יותר ללומדים צעירים, בגלל שנחסך מהם הצורך לתווך בין סימון מופשט לביצוע קונקרטי בכלי שבו הם מנגנים.

המנגינות שבחוברת הזאת כתובות באופן שמתאים ל\hl{כלי־מקלדת וקסילופון}, כשעל הקלידים מודבקות מדבקות עזר צבעוניות\footnote{\Heb{או מדבקות ממוספרות; ר׳ הדף עבור „מלודיקל” באתר ההוצאה: \url{http://xpr.digitalwords.net}}}. לכל צליל משוייך צבע; אין פשוט מזה.

הנה סולם כרומטי\footnote{\Heb{הידעת? „כרומטי” מגיע מ־\Gre{χρῶμα} „צבע” ביוונית.}}. מדביקים את המדבקות מהדף המצורף בסוף על הקלידים הלבנים, החל מדו (אם אתם לא יודעים איפה נמצא דו, חפשו „דו” בוויקיפדיה), בסדר משמאל לימין; הקלידים השחורים מסומנים בספר בעזרת ריבוע חצוי ששני צדדיו מסמנים את הקלידים הלבנים הסמוכים לו.

\begin{LTR}
	\renewcommand{\enliniaskalaro}{0.35}
	\begin{tabular}{cccccc}
		\enlinianotacio{\c} & \enlinianotacio{\cis} & \enlinianotacio{\d} & \enlinianotacio{\dis} & \enlinianotacio{\e} & \enlinianotacio{\f}\\
		\fbox{דו} &
		דו\symbolglyph{♯} / רה\symbolglyph{♭} &
		\fbox{רה} &
		רה\symbolglyph{♯} / מי\symbolglyph{♭} &
		\fbox{מי} &
		\fbox{פה}\vspace{2ex}\\
		\enlinianotacio{\fis} & \enlinianotacio{\g} & \enlinianotacio{\gis} & \enlinianotacio{\a} & \enlinianotacio{\ais} & \enlinianotacio{\b}\\
		פה\symbolglyph{♯} / סול\symbolglyph{♭} &
		\fbox{סול} &
		סול\symbolglyph{♯} / לה\symbolglyph{♭} &
		\fbox{לה} &
		לה\symbolglyph{♯} / סי\symbolglyph{♭} &
		\fbox{סי}\vspace{2ex}\\
		\enlinianotacio{\C} & \enlinianotacio{\CIS} & \enlinianotacio{\D} & \enlinianotacio{\DIS} & \enlinianotacio{\E}\\
		\fbox{דו} &
		דו\symbolglyph{♯} / רה\symbolglyph{♭} &
		\fbox{רה} &
		רה\symbolglyph{♯} / מי\symbolglyph{♭} &
		\fbox{מי}
	\end{tabular}
	\normigienlinianskalaron
\end{LTR}

די מדהים איזה מגוון של מנגינות אפשר לנגן בעזרת 17 הצלילים האלה.

\hl{קצב}. לכל ריבוע משך קבוע. \enlinianotacio{\z} תופס יחידה קצבית אחת שממשיכה את הקודמת, כך של־\enlinianotacio{\mbox{\LR{\c\z}}} משך כפול מל־\enlinianotacio{\c}; הסימן \enlinianotacio{\w} הוא הפסקה. אם מופיעים שני סימנים קטנים במקום שמיועד ליחידה קצבית אחת, כל אחד מהם תופס חצי ממשך היחידה\footnote{\Heb{ביצירה אחת בספר, בשיר „אמרילי יפתי”, יש גם חלוקה לארבע.}}. היתרון שבשיטה הזאת של המשבצות הוא כפול: פישוט של הקריאה עבור נגנים צעירים או מי שאין להם נסיון בקריאת תווים (אין תיווך של סימנים מופשטים), והנגשה של המבנה הקצבי של המנגינה באופן חזותי (אפשר בקלות לראות תבניות ריתמיות חוזרות, בדומה לאופן שבו הצבעים המסודרים לפי צבעי הקשת מקלים על זיהוי תבניות מלודיות). החסרון הוא שקשה לסמן הבדלים גדולים במשכי הצלילים (מה שמצריך שימוש בסימני \enlinianotacio{\z} רבים) ולסמן טריולות.

\hl{חזרות} מסומנות ב־\enlinianotacio{\r{0}{1}} ו־\enlinianotacio{\r{1}{0}} (מקבילות ל־\symbolglyph{𝄆} ו־\symbolglyph{𝄇} בתיווי המקובל). כשיש הבדל בין החזרה הראשונה והשניה משמש סימון \symbolglyph{⌜} ממוספר מעל התיבות השונות.

רוצים לוודא שהבנתם? הנה ההתחלה של „\hl{יונתן הקטן}”. תנסו לראות אם זה אכן מה שיוצא לכם כשאתם מנגנים:

\begin{samepage}
	\begin{LTR}
		\interpremu
		\takto{}{\g\e\e\z}{\x}
		\takto{}{\f\d\d\z}{\x}\par
		\takto{}{\c\d\e\f}{\x}
		\takto{}{\g\g\g\z}{\x}
	\end{LTR}
\end{samepage}



\hesection{מידע נוסף ויצירת קשר}

\begin{wrapfigure}[4]{l}{1.75cm}\vspace{-\baselineskip}\includegraphics[width=1.5cm]{retejo.png}\end{wrapfigure}
הכתובת של \hl{האתר} של הוצאת פּוּשִׁישִׁית היא
\begin{center}
\url{http://xpr.digitalwords.net}
\end{center}
בצד שמאל, קוד \Lat{QR} לקריאה מטלפונים חכמים. בדף של \hl{מלודיקל} באתר תוכלו למצוא:
\begin{compactitem}
	\item מידע נוסף ורקע, כולל קישורים לקריאה נוספת ולביצועים מוקלטים. אם יש לכם משהו להוסיף, כִּתבו אלי.
	\item קובץ \Lat{PDF}: לקריאה מהמחשב או להדפסה.
	\item קבצי שמע שבעזרתם תוכלו לשמוע את כל המנגינות כפי שהן מופיעות בספר. אמנם מדובר בביצוע לא אנושי אלא מסונתז (\Lat{MIDI}) אבל הוא נותן מושג כללי. הקבצים מבוססים על התווים שב„אוקליקלות”, ולכן יתכנו הבדלים קלים ביניהם לבין התווים שבספר הזה.
	\item קבצי המקור ומידע טכני על הכלים החופשיים ששימשו ליצירת הספר.
\end{compactitem}

באתר של פושישית תמצאו גם \hl{חוברות וספרים נוספים}, בנושאים שונים. מלבד הספר „אוקליקלות”, שהוזכר קודם, זמין להורדה גם ספר בשם „אוֹקַלִינָה”, עבור אוקרינה. הספר בנוי בדיוק לפי אותה השיטה של הריבועים כמו „מלודיקל”, אלא שבמקום ריבועים צבעוניים מופיעים ציורים סכימטיים של אוקרינות.

כל מה שעשיתי אני בחוברת הזאת \hl{משוחרר לחופשי} תחת רשיון \Lat{CC BY}: אתם יכולים להעתיק, לשנות, להפיץ ולהשתמש בה כרצונכם, רק בבקשה תנו קרדיט.

בכל עניין, אל תהססו \hl{לפנות אלי} בדואל (\LR{\url{muzikoloroj}\symbolglyph{❀}\url{digitalwords.net}}) או בטלפון (\mbox{02-6419913}). בפרט, אשמח לשמוע כל מה יש לכם להגיד על הספר, ולקבל הצעות, שיפורים ותיקונים. מצאתם טעות? יש לכם מה להוסיף? פשוט נהנתם מהספר? ספרו… רוצים להקליט את עצמכם מנגנים ולשלוח אלי? אהיה מאושר עד הכוכבים! \symbolglyph{☺}

\vspace{\baselineskip}
~\hfill
\begin{minipage}{3cm}
	יודה רונן\\
	ירושלים 2016\\
\end{minipage}
